\chapter{Data files}

\section{Level file}\label{levelfile}

De level file (\texttt{.lvl}) is een binair bestand, waarin een level van het spel beschreven staat.

In BNF notatie ziet een level file er alsvolgt uit:
\begin{grammar}
    <rock-raiders-level> ::= <level-header> <level-data> <level-metadata>
\end{grammar}
\subsection{Level header}
\begin{grammar}
    <level-header> ::= `RRlv' 
                <dimensions> 
                <goals> 
                <oxygen-drainage>

    <dimensions> ::= <uint8> <uint8>

    <goals> ::= <energy-crystals> 
            <building-id> 
            <vehicle-id> 
            <dimensions>

    <energy-crystals> ::= <uint8>

    <building-id> ::= <uint8>

    <vehicle-id> ::= <uint8>


    <oxygen-drainage> ::= <uint8>
\end{grammar}
De header is een structuur van 12~bytes bestaat uit de string `RRlv', waarna de grootte van het level (een \textit{width}-byte, een \textit{height}-byte), de goals die bereikt moeten worden in het level om het uit te spelen en de snelheid waarmee de zuurstof op raakt (\texttt{oxygen-drainage})

De goals bestaan uit 5~bytes. Het aantal energiekristallen dat moeten worden verzameld, het gebouw dat moet worden gebouwd, het voertuig dat moet worden gebouwd en de locatie (2~bytes) die moet worden bereikt. Voor al deze goals geldt dat de goal niet moet worden voldaan als ze op 0 staat.

De oxygen-drainage (0--256) is een hoeveelheid eenheden zuurstof per actieve Rock Raider per seconde dat van de zuurstofvoorraad weggaat. Als de zuurstofvoorraad leeg is, verliest de speler het level.

\subsection{Level data}
De level data bevat van alle velden (tiles) hun eigenschappen. De velden staan één voor één achter elkaar. Het $i$\textsuperscript{e} veld heeft dan coördinaten $(i \bmod w, \tfrac{i - (i \bmod w)}{w})$. Er staan exact $w\cdot h$ velden in het bestand. $w$ en $h$ zijn respectievelijk de breedte en de hoogte uitgelezen in de \texttt{level-header}.
\begin{grammar}
    <level-data> ::= <tile> <level-data>

    <tile> ::= <uint8>
\end{grammar}

Het veld op coördinaten $(x, y)$ staat dus op positie $i=y\cdot w + x$. Dit is een simpele operatie en garandeert het performant uitlezen van de correcte data.

Elke \texttt{tile} is van een specifiek type, aangeduid door een volgnummer.

\begin{grammar}
    <tile> ::= leeg = 0
           \alt puin = 1
           \alt gruis = 2
           \alt los steen = 3
           \alt hard steen = 4
           \alt massief steen = 5
           \alt kristalbron = 6
           \alt ertsbron = 7
           \alt water = 8
           \alt lava = 9
           \alt hol van een slijmerige slak = 10
           \alt erosie niveau 1 = 11
           \alt voedingsader = 12
\end{grammar}

Voor deze 13~types velden zijn 4~bits nodig. De andere 4 bits staan op 0 en zullen intern worden gebruikt om metadata op te slaan bij een tile.

\subsection{Level metadata}
\begin{grammar}
    <level-metadata> ::= `bl'
\end{grammar}
\todo{metadata documentatie}

Deze files worden natuurlijk niet met de hand gemaakt. Een Python~3 script (\texttt{toolbox/compile\_level.py}) verzorgt de omzetting van een JSON document en een ASCII beschrijving van de grot naar bovenstaande \texttt{.lvl}-file. Dit wordt verder beschreven in Hoofdstuk~\ref{chap:precompilers} over de precompilers, meer bepaald paragraaf~\ref{precompilers:levelfiles}

\section{Save file}

